港華公佈轉直資諮詢文件 36%學生家庭月入高過7萬元

香港華仁書院(港華)上月底於校網公佈轉制直資的計劃，昨日再上載60頁的諮詢文件，進一步解釋學校轉直資的三大原因及學費訂定方案。

由辦學團體耶穌會前年成立十人工作小組，經年半研究「出爐」的諮詢文件指，學校未來面對三大挑戰，分別是貧窮學生比例低、面對跌出英文中學行列危機及津貼學校資源不足以提供優質教學條件。

86%港華生家庭每月入息高過中位數

文件揭示，學校於2015/16年有86%的港華學生家庭每月入息，高過家庭住戶每月入息中位數2.5萬元，而月入超過7萬元的佔最大份額，達36%。另外，該學年只有7個及35個學生領取綜緩及學生書簿津貼，佔全校比例為0.8%及4%。

文件解釋，按照津貼學校的中一派位機制，港華有7成學位撥予直屬小學番禺會所華仁小學，以及透過統一派位的「攪珠」。由於來自兩者的學生家庭社經地位一般較高，故成為收生限制，若轉直資，就可以收取更多不同地區的基層學生。

三個學費水平方案 最平每年學費1.6萬元

目前港華作為英文中學，需符合一定收生指標，即每年有85%的中一新生，來自全港頭4成「最叻」學生。不過，文件指出，學校自2011年起，錄取「EMI生」的比例徘徊於85%的「危險」邊緣，並不能排除5至20年後有「落車」的風險。

故文件認為轉制可謂「一石三鳥」的解決辦法，同時亦提出三個學費水平方案，分別是每年2萬元、1.8萬元及1.6萬元，亦提議撥出25%學費收入作學費減免及資助，吸引基層學生入讀。文件又指，目前學校有收取特殊教育需要學生(SEN)，但未訂出轉制後應提供多少針對性學額，就此諮詢持份者意見。

根據網頁顯示，諮詢期最少6個月，本月底亦會舉行首輪諮詢會，徵詢港華家長、校友及華小家長及校友對港華擬轉直資的意見。

葉建源：校方能否達目標成疑

教育界立法會議員葉建源表示，雖然港華轉直資盼收取不同階層的學生，惟校方能否達到相關目標成疑。葉指，目前政府規定直資學校需撥出學費10%作獎學金，但過往不少高收費學校均未能盡用款項或使用率偏低，反映入讀的基層學生不多。他表示，直資學校多學生來自富裕階層，基層學生亦要有「膽量」融入該種校園氛圍。他又指，港華轉制希望爭取更多辦學資源，惟其收費較其他直資學校低，亦打算撥出學費25%做學費資助，因此質疑長遠的財政運用。

不如去哈羅做統計 原來個個學生家庭有樓